[{"question": "Любой современный человек знает, как на языке австралийских аборигенов звучит фраза \"Я тебя не понимаю\"",
  "answer": "кенгуру"
},
  {"question": "В древнем Китае размоченную кору тутового дерева расщепляли на тонкие листы и варили в растворе извести 2 часа. Затем полученную массу разбивали молотками, добавляли в неё клей, заливали водой и пропускали сквозь сито. Массу, осевшую в сите, опрокидывали на доску, прессовали и просушивали. Так в древнем Китае получали то, чем мы пользуемся сейчас каждый день.",
    "answer": "бумага"
  },
  {"question": " Этот музыкальный инструмент появился в Италии почти 300 лет назад. Чаще всего на этом инструменте исполнялась французская песенка “Прекрасная Катарина”. Как этот инструмент назывался в России?",
    "answer": "шарманка"
  },
  {"question": "На Руси этот продукт пряный, необычного вкуса, занимал почётное место и в свадебном угощении и поминальном обряде. Он был очень сладок и дорог. О каком продукте идёт речь?",
    "answer": "пряник"
  },
  {"question": "В старину на амулетах часто писали слово, которому приписывалась чудодейственная сила, магический смысл. Сейчас оно утратило эти свойства и стало полной бессмыслицей. Назовите это слово по-латыни.",
    "answer": "абракадабра"
  },
  {"question": "Древнейшие каменные здания возводились из обтёсанных каменных глыб, а это изобретение позволило зодчим древнего Рима возвести шедевры архитектуры, поражавшие воображение и их современников и туристов наших дней.",
    "answer": "бетон"
  },
  {"question": "В 1783 году было испытано новое транспортное средство. Его первыми пассажирами были овца, утка и петух. Первый рейс длился 8 минут. Назовите фамилию изобретателей.",
    "answer": "монгольфье"
  },
  {"question": "Что раньше называли \"костотрясом\", \"пауком\", а теперь называют \"быстрой ногой\"?",
    "answer": "велосипед"
  },
  {"question": "Русский царь Алексей Михайлович на книге, посвящённой соколиной охоте, сделал надпись, которая позднее стала пословицей \"делу время, а потехе – час\". Что означало слово \"потеха\"?",
    "answer": "охота"
  },
  {"question": "Это слово в переводе с греческого языка означает \"украшенный мир, прекрасно устроенный мир\". А в том значении, к которому мы привыкли, его впервые стал употреблять Пифагор.",
    "answer": "космос"
  },
  {"question": "Это слово имеет непосредственное отношение к театру, но в переводе с греческого оно означает \"козлиная песнь\".",
    "answer": "трагедия"
  },
  {"question": "В переводе с греческого языка это слово означает \"песнь подвыпивших гуляк\"",
    "answer": "комедия"
  },
  {"question": " Сейчас это понятие тесно связано с рождественскими праздниками, но на самом деле это – имя древнеязыческого божества, чей праздник отмечали в день зимнего солнцестояния.",
    "answer": "коляда"
  }
]